\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Motivation für den Einsatz im Unterricht}%
\label{chap:motivation}

In diesem Kapitel besprechen wir die Gründe, aus welchen man
virtuelle Realität in den Schulunterricht integrieren sollten
und den Nutzen der virtuellen Realität.


Der traditionelle Schulunterricht ist oft auf das beschränkt, was in einem
Klassenraum vermittelt werden kann. Diese Einschränkung führt bei vielen
Schülerinnen und Schülern zu Langeweile, wodurch ihre Aufmerksamkeit und
ihr Engagement nachlassen. Im Gegensatz dazu zeigen Exkursionen, dass die
Teilnehmenden wesentlich interessierter, motivierter und bereit sind,
aktiv an den gestellten Aufgaben mitzuwirken. Die erhöhte Motivation lässt
sich zu einem grossen Teil auf die stärkere Immersion zurückführen: Die
Schülerinnen und Schüler sind mit all ihren Sinnen physisch präsent und
müssen sich den Lernstoff nicht abstrakt vorstellen, sondern erleben ihn
unmittelbar und detailreich.

Solche immersiven Erlebnisse könnten mit Hilfe von virtueller Realität in
den Schulalltag integriert werden, wodurch eine tägliche Bereicherung des
Unterrichts möglich wäre. In einer virtuellen Umgebung würde die
Informationsaufnahme für alle Beteiligten schneller und effektiver
erfolgen. Um die Wirksamkeit von VR für diese Zwecke zu überprüfen, führte
der Autor Matteo Bittner ein kleines Experiment mit seiner Familie und
einigen Freunden durch. Die Teilnehmer dieses Experiments fuhren virtuell
die gleiche Achterbahn und berichteten anschliessend über ihre Erfahrungen.
Alle Probanden beschrieben das Erlebnis als sehr realitätsnah. Eine
Teilnehmerin beendete die virtuelle Fahrt vorzeitig, da sie ein Gefühl
von Unbehagen verspürte. Dies ist ein bekanntes Phänomen, das jedoch mit
zunehmender Nutzung überwunden werden kann.

Diese Beobachtungen bestätigen die Effektivität der virtuellen Realität
als immersives Lernwerkzeug.
